\chapter{Metode}
\label{s:metode}
Det ble brukt en egenkomponert metodikk for å besvare denne oppgaven. Sett i et stort perspektiv har metodikken vært faseinndelt og lineær. Noe av hensikten med det var å sikre en fornuftig fordeling av tid mellom de ulike arbeidsoppgavene. Det ble likevel gitt rom for fleksibilitet innad i fasene. Implementeringen av prototypen ble for eksempel gjort på en iterativ måte og benyttet seg på den måten av fordeler som typisk finnes i agile utviklingsmetoder.

Arbeidet bestod av tre faser. Den første var en ren skrivebordsstudie av verktøy og rammeverk. De neste to fasene tok for seg utviklingen av prototypen.

\section{Studiefase}
Studiefasen var et søk i bredden etter verktøy og rammeverk som løste ulike sett av kravene spesifisert i \ref{ss:kkrav}. Verktøyene og rammeverkene som ble undersøkt nærmere ble valgt ut med tanke på at de skulle representere en variasjon av mulige løsninger. Hensikten med studien var både å forberede til utvikling av en prototype og å besvare forskningsspørsmål 1 og 2. 

Studien tok hovedsakelig for seg overordnet arkitektur, men også funksjonalitet, APIer, skript ol. der det kunne være til nytte for å gjøre realistiske valg under programdesignfasen (\ref{sss:pdesign}). Detaljnivået til det som presenteres som resultater i denne oppgaven ble revurdert i etterkant av studien. Med bakgrunn i verktøyene og rammeverkene som ble valgt ut, ble noen grunnleggende arkitektoniske forskjeller mellom tilnærmingene valgt ut og diskutert nærmere. Tilnærmingsmetodene ble også vurdert opp mot de konkrete kravene spesifisert i \ref{ss:kkrav}.

Denne metoden ble valgt som den mest gunstige for å svare på forsknignsspørsmål 1 og 2 som vil kreve at mye informasjon tolkes, filtreres og gjøres relevant.

\section{Eksperimenteringsfase}
\label{ss:eksp}
I denne fasen ble noen av verktøyene og metodene som ble funnet i forrige fase testet i praksis. Det ble satt opp et server-klientmiljø som egnet seg for å teste ut de ulike tilnærmingene. Miljøet bestod av en ESXi 6.5-server, vCenter 6.5 på toppen av Windows Server 2012 og en Fedora 25 Server. Miljøet var på et avlukket subnett hvor all interaksjon med det virtuelle miljøet ble utført med en Linux-klient. Denne utførte også NAT for å koble det lokale testnettet til internett ved behov. Oppsettet fra denne fasen ble benyttet under hele utviklingsperioden.

Hensikten med denne metoden var å få nye idéer, få bedre forståelse for hvordan de ulike tilnærmingene fungerer og kunne oppdage vanskeligheter som ikke kom frem under den teoretiske studien.

\section{Utviklingsfase}
Denne fasen var avsatt til det tekniske arbeidet som krevdes for å utvikle prototypen.

Prototyping er en fleksibel metode som kan benyttes på mange måter \cite[s.~115]{hasle}. Det vil si å skape en initiell modell av noe for å teste eller vise frem et konsept \cite{prototype}.  Metoden kan innebære flere mer eller mindre komplette prototyper av hele eller deler av et produkt i ulike stadier av produktets utvikling. I denne fasen, ble det laget mindre  prototyper underveis for å teste planlagte mekanismer. Hensikten med disse prototypene var å teste delfunksjonalitet isolert i en enkel kontekst som ikke krevde mye tid eller ressurser. Prototypene av denne typen som ble brukt var små, selvstendige programmer som for eksempel tolket og modifiserte OVF-filer, utførte oppgaver i vSphere-APIet og en rekke mekanismer som potensielt kunne levere standard-output fra en pågående prosess direkte til en nettleser. Det som ellers omtales som ``prototypen'' i denne rapporten er den endelige versjonen av hele verktøyet som er utviklet. Det største fokuset var på de nødvendige delene for å demostrere konseptet.

Noen fordeler med prototyping er at det gir mulighet for å teste idéer på en håndgripelig måte. Det kan også være et godt middel for kommunikasjon. En prototype fremstiller et et konsept presist og etterlater gjerne mindre rom for alternative tolkninger enn det som er mulig verbalt. En ulempe med å benytte prototyping er at det kan ta mye tid. Det lønner seg derfor å prioritere hvilke deler som er verdt å prototype og begrense ressursene som legges inn i en prototype til det det mest nødvendige.

\subsection{Programdesign}
\label{sss:pdesign}
Denne fasen resulterte i den grunnleggende arkitekturen til prototypen. Designet skulle oppfylle kravene fra oppgaveteksten som ble tilspisset i \ref{ss:kkrav}. Det ble produsert et lite sett diagrammer og beskrivelser av hvordan prototypen skulle fungere på et overordnet nivå. Disse er presentert i seksjon \ref{ss:odesign}. Eksperimenteringsmijløet som ble satt opp under eksperimenteringsfasen ble benyttet til å teste usikre deler av designet underveis.

\subsubsection{Planlegging vs. smidighet}
En innledende designfase kan gi en opplevelse av oversikt og kontroll, men om den blir for omfattende går det utover metodens smidighet. Dette uttrykkes blant annet i filosofien til eXtreme Programming (XP) hvor koding alltid går foran bruk av modeller \cite[s.~121]{hasle}. XP kutter av denne grunn kraftig ned på overordnede artefakter som ikke bidrar direkte til produktet som leveres \cite[s.~131]{hasle}. Utviklingen av prototypen i denne oppgaven ble forsøkt utført på en smidig måte, men det ble likevel lagt vekt på gode modeller og dokumentasjon på grunn av de artefaktenes verdi i seg selv som del av denne rapporten. 

Utviklingsmetodens smidighet ble bevart ved at denne fasen kun omfattet detaljer som var nødvendig for at arkitekturen skulle gi mening. Det var rom for å gjøre endringer i arkitekturen under implementeringsfasen. Estetisk finpuss av modeller ble derfor ikke overdrevet under denne fasen. 


\subsection{Implementering og test}
Denne fasen foregikk i iterasjoner. Det vil litt forenklet si at en boks fra det konseptuelle klassediagrammet ble gjort fullstendig før den neste ble implementert. I praksis måtte noen deler av systemet konfigureres videre under integreringen av en ny del. Som et eksempel på dette ble de grunnleggende mekanismene for det visuelle grensesnittet utviklet som en egen modul. Deretter ble det tilpasset og videreutviklet ettersom nye deler av prototypen kunne ta det i bruk.

Hver iterasjon bestod av kravspesifikasjon, implementering, enhetstesting og integrasjonstesting.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{iterasjon}
\caption{Enkel iterativ utvikling}
\centering
\end{figure}

I kravspesifikasjonen ble en avgrenset del av arkitekturskissen fra programdesignfasen hentet og planlagt i et høyere detaljnivå. Hvert krav i kravspesifikasjonen skulle bidra til å forme modulen slik at den best mulig kunne utføre sin rolle i designet. Å ha tydelig definerte krav bidro til å øke produktiviteten ved at mindre tid ble brukt til det som falt utenfor. Kravene som ble brukt var enkle og målbare slik at kravspesifikasjonen kunne brukes som en sjekkliste under enhetstestingen. Det var samtidig ikke ønskelig å bruke for mye tid på å lage formelle dokumenter av kravspesifikasjonene. De var heller uformelle, nedskrevne lister, et enkelt verktøy til stor praktisk nytte i utviklingsprosessen. Når kravene var bestemt, startet selve implementeringen som utgjorde den største andelen av arbeidet i denne fasen. Under enhetstesting ble modulen testet alene etter kravene fra kravspesifikasjonen. Til slutt ble modulen integrert i systemet og testet sammen med helheten.

Enkel testing ble gjennomført jevnlig under implementeringen, men det var ofte minimalt. Det var nyttig å ta seg tiden til å teste grundigere ved slutten av en iterasjon. Ikke alle delene av prototypen kunne bygges som isolerte moduler, noen var det mer naturlig å integrere direkte når de ble implementert.
